<img src="assets/wy-logo.svg" align="right" width="128" height="128"/>

# 『国訳文言陰符』

漢文訓読で完全に理解する[『文言陰符』](https://github.com/wenyan-lang/book)  
[_wenyan-book_](https://github.com/wenyan-lang/book) parsed and read as Japanese ([Kanbun](https://en.wikipedia.org/wiki/Kanbun))

Preview site (α) at https://wenyan-book-ja.netlify.app/ にて試行公開中 [![Netlify Status](https://api.netlify.com/api/v1/badges/0a7bbdf0-1f7a-413c-ad1c-dc39d8559b2a/deploy-status)](https://app.netlify.com/sites/wenyan-book-ja/deploys)

[~~書き下しと~~現代語訳](https://gitlab.com/yheuhtozr/book-ja-kanbun/-/tree/master/kanbun/gendai)は現在のところ Markdown 閲覧のみです

> 編程者何？所以役機器也。機器者何？所以代人力也。然機器之力也廣，其算也速，唯智不逮也。故有智者慎謀遠慮，下筆千言，如軍令然，如藥方然，謂之程式。機器既明之，乃能為人所使。或演星文，或析事理，其用豈止萬端。問曰：機器者，物也，銅鐵也，何能為而能識人之語，而為人之使耶？曰：此所以有編程語言也。人之所常言，辭或斐然，典或奧雅，機器故不能解。然機器所解者，則寥寥然二三言也。曰與、曰或、曰非。此皆至元之辭，人又未易用之。故取其中庸之道，倣人之所言，取其精煉明要者，點竄典字，嚴定其義。上足觀之而為人之用，下足譯之而為機器所解。是謂編程語言也。古有算經，易有繫辭，其用雖不同，語如其類也。
>
> 編程〔プログラミング〕とは何ぞや。機器〔マシン〕を役する所以なり。機器とは何ぞや。人力に代へる所以なり。然り機器の力たるや廣く、其の算たるや速けれども、唯だ智逮ばざるなり。故に智有る者慎謀遠慮し、筆を下すこと千言、軍令の如く然り、藥方の如く然り。之を程式〔プログラム〕と謂ふ。機器既に之を明らかにすれば、乃ち能く人の使ふ所と為る。或は星文を演じ、或は事理を析ける。其の用豈に萬端に止まらんや。問ひて曰く。機器は、物なり。銅鐵なり。何をか能く為して能く人の語を識り、而して人の使ふると為るかと。曰く。此編程語言〔げんご〕の有る所以なり。人の常言する所、辭或は斐然たり、典或は奧雅なれば、機器故より解する能はず。然して機器の解する所は、則ち寥寥然として二三言なり。曰く與と。曰く或はと。曰く非ずと。此皆至元の辭にして、人又未だ之を易用せず。故に其の中庸の道を取り、人の言ふ所に倣ひ、其の精煉明要なる者を取り、點竄典字、嚴に其の義を定めれば、上は之を觀て人の用ゐると為るに足り、下は之を譯して機器の解する所と為るに足る。是を編程語言と謂ふなりと。古に算經有り。易に繫辭有り。其の用同じからずと雖も、語は其の類の如くなり。
>
> ── 《文言陰符內篇•明義第一》

改善点のご指摘は [Issues](https://gitlab.com/yheuhtozr/book-ja-kanbun/-/issues) にて随時受け付けております 🙇‍  
Feel free to [open an issue](https://gitlab.com/yheuhtozr/book-ja-kanbun/-/issues) for any improvement. Thank you.

## 計画 / Roadmap

- [X] 訓読文の完了 / Annotate the entire book
- [ ] 自動書き下し変換 / Generate linearized Japanese text
- [X] 現代語訳 / Japanese translation in the usual sense
- [ ] 訓読・書き下し・現代語の統合表示 / Integrate the three above on the page
- [ ] 見栄え / Slickness
- [ ] PDF (???)

## 訓点フォーマット（仮）

|     1      |              2               |            3            |        4        |         5         |   6   |    7     |       8        |        9        |
| :--------: | :--------------------------: | :---------------------: | :-------------: | :---------------: | :---: | :------: | :------------: | :-------------: |
| `\p{Han}?` | `（[\p{Hira}〱〲〳〴〵ー]+）?` | `[\p{Hira}〱〲〳〴〵ー]*` | `[\p{Kana}〻]*` | `[1-9a-jx-zX-Z]?` | `0?`  | `[=_/]?` |     `\+?`      | `〔\d?[^〕]+〕` |
|    親字    |           代替読み           |          読み           |    送り仮名     |       字点        | レ点  |  結合点  |      再読      |      釈訓       |
|    漢字    |    漢字で書き下さない字用    |   漢字で書き下す字用    |                 |         ↓         |   ↓   |    ↓     | 書き下し制御用 |                 |

### 点の表記

| 表記    | 種類             |
| ------- | ---------------- |
| `0`     | レ点             |
| `[1-9]` | 一二点（一～九） |
| `[xyz]` | 上中下点         |
| `[a-j]` | 甲乙点（甲～癸） |
| `[XYZ]` | 天地人点         |
| `=`     | 音合符           |
| `_`     | 訓合符           |
| `/`     | 並列点           |